\clearpage \input{format.tex} \clearpage
\title{\LARGE Učební texty k státní bakalářské zkoušce \\ Obecná informatika \\ Architektury počítačů a sítí}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\setcounter{section}{4}
\section{Architektury počítačů a sítí}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Architektury počítače.
\item Procesory, multiprocesory.
\item Vstupní a výstupní zařízení, ukládání a přenos dat.
\item Architektury OS.
\item Procesy, vlákna, plánování.
\item Synchronizační primitiva, vzájemné vyloučení.
\item Zablokování a zotavení z něj.
\item Organizace paměti, alokační algoritmy.
\item Principy virtuální paměti, stránkování.
\item Systémy souborů, adresářové struktury.
\item Bezpečnost, autentifikace, autorizace, přístupová práva.
\item ISO/OSI vrstevnatá architektura sítí.
\item TCP/IP.
\item Spojované a nespojované služby, spolehlivost, zabezpečení protokolů.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Architektury_pocitace.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Procesory,_multiprocesory.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Vstupni_a_vystupni_zarizeni,_ukladani_a_prenos_dat.OP!S!.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Architektury_OS.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Procesy,_vlakna,_planovani.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Synchronizacni_primitiva,_vzajemne_vylouceni.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Zablokovani_a_zotaveni_z_nej.OPS.tex}
\input{informatika/programovanie/Organizace_pameti,_alokacni_algoritmy.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Principy_virtualni_pameti,_strankovani,_algoritmy_pro_vymenu_stranek,_vypadek_stranky,_strankovaci_tabulky,_segmentace.O!PS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Systemy_souboru,_adresarove_struktury.OPS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Bezpecnost,_autentifikace,_autorizace,_pristupova_prava.OPS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Architektura_ISO_OSI.O!PS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Rodina_protokolu_TCP_IP_(ARP,_IPv4,_IPv6,_ICMP,_UDP,_TCP)_-_adresace,_routing,_fragmentace,_spolehlivost,_flow_control,_congestion_control,_NAT.O!PS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Spojovane_a_nespojovane_sluzby,_spolehlivost,_zabezpeceni_protokolu.O.tex}

\end{document}
