\clearpage
\input{format.tex}
\clearpage

\title{\LARGE Učební texty k státní bakalářské zkoušce \\ Obecná informatika}


\begin{document}

\maketitle

\clearpage
\input{uvod.tex}
\clearpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Logika}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Jazyk, formule, sémantika, tautologie.
\item Rozhodnutelnost, splnitelnost, pravdivost, dokazatelnost.
\item Věty o kompaktnosti a úplnosti výrokové a predikátové logiky.
\item Normální tvary výrokových formulí, prenexní tvary formulí predikátové logiky.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Logika_-_jazyk,_formule,_semantika,_tautologie.O!PS.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Rozhodnutelnost,_splnitelnost,_pravdivost,_dokazatelnost.OPS.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Vety_o_kompaktnosti_a_uplnosti_vyrokove_a_predikatove_logiky.O.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Normalni_tvary_vyrokovych_formuli,_prenexni_tvary_formuli_predikatove_logiky.OPS.tex}

\section{Automaty a jazyky}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Chomského hierarchie, třídy automatů a gramatik, determinismus a nedeterminismus.
\item Uzávěrové vlastnosti tříd jazyků.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Automaty_-_Chomskeho_hierarchie,_tridy_automatu_a_gramatik,_determinismus_a_nedeterminismus.O!PS.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Uzaverove_vlastnosti_trid_jazyku.O.tex}

\section{Algoritmy a datové struktury}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Časová složitost algoritmů, složitost v nejhorším a průměrném případě.
\item Třídy složitosti P a NP, převoditelnost, NP-úplnost.
\item Metoda ,,rozděl a panuj'' - aplikace a analýza složitosti.
\item Binární vyhledávací stromy, vyvažování, haldy.
\item Hašování.
\item Sekvenční třídění, porovnávací algoritmy, přihrádkové třídění, třídící sítě.
\item Grafové algoritmy - prohledávání do hloubky a do šířky, souvislost, topologické třídění, nejkratší cesta, kostra grafu, toky v sítích.
\item Tranzitivní uzávěr.
\item Algoritmy vyhledávání v textu.
\item Algebraické algoritmy - DFT, Euklidův algoritmus.
\item Základy kryptografie, RSA, DES.
\item Pravděpodobnostní algoritmy - testování prvočíselnosti.
\item Aproximační algoritmy.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Casova_slozitost_algoritmu,_slozitost_v_nejhorsim_a_prumernem_pripade.OPS.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Tridy_slozitosti_P_a_NP,_prevoditelnost,_NP-uplnost.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Metoda_rozdel_a_panuj_-_aplikace_a_analyza_slozitosti.O.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Binarni_vyhledavaci_stromy,_vyvazovani,_haldy.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Hasovani.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Sekvencni_trideni,_porovnavaci_algoritmy,_prihradkove_trideni,_tridici_site.OPS!.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Grafove_algoritmy_-_prohledavani_do_hloubky_a_do_sirky,_souvislost,_topologicke_trideni,_nejkratsi_cesta,_kostra_grafu,_toky_v_sitich.OP!S!.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Tranzitivni_uzaver.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Algoritmy_vyhledavani_v_textu.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Algebraicke_algoritmy_-_DFT,_Eukliduv_algoritmus.OPS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Zaklady_kryptografie,_RSA,_DES.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Pravdepodobnostni_algoritmy_-_testovani_prvociselnosti.O.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Aproximacni_algoritmy.O.tex}

\section{Databáze}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Podstata a architektury DB systémů.
\item Konceptuální, logická a fyzická úroveň pohledů na data.
\item Relační datový model, relační algebra.
\item Algoritmy návrhu schémat relací, normální formy, referenční integrita.
\item Základy SQL.
\item Transakční zpracování, vlastnosti transakcí.
\item Organizace dat na vnější paměti, B-stromy a jejich varianty.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/databazy/Podstata_a_architektury_DB_systemu.OPS.tex}
\input{informatika/databazy/Konceptualni,_logicka_a_fyzicka_uroven_pohledu_na_data.OP.tex}
\input{informatika/databazy/Relacni_datovy_model,_relacni_algebra.O.tex}
\input{informatika/databazy/Algoritmy_navrhu_schemat_relaci,_normalni_formy,_referencni_integrita.OP.tex}
\input{informatika/databazy/Zaklady_SQL.OS.tex}
\input{informatika/databazy/Transakcni_zpracovani,_vlastnosti_transakci,_uzamykaci_protokoly,_zablokovani.O!PS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Organizace_dat_na_vnejsi_pameti,_B-stromy_a_jejich_varianty.OP.tex}

\section{Architektury počítačů a sítí}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Architektury počítače.
\item Procesory, multiprocesory.
\item Vstupní a výstupní zařízení, ukládání a přenos dat.
\item Architektury OS.
\item Procesy, vlákna, plánování.
\item Synchronizační primitiva, vzájemné vyloučení.
\item Zablokování a zotavení z něj.
\item Organizace paměti, alokační algoritmy.
\item Principy virtuální paměti, stránkování.
\item Systémy souborů, adresářové struktury.
\item Bezpečnost, autentifikace, autorizace, přístupová práva.
\item ISO/OSI vrstevnatá architektura sítí.
\item TCP/IP.
\item Spojované a nespojované služby, spolehlivost, zabezpečení protokolů.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Architektury_pocitace.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Procesory,_multiprocesory.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Vstupni_a_vystupni_zarizeni,_ukladani_a_prenos_dat.OP!S!.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Architektury_OS.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Procesy,_vlakna,_planovani.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Synchronizacni_primitiva,_vzajemne_vylouceni.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Zablokovani_a_zotaveni_z_nej.OPS.tex}
\input{informatika/programovanie/Organizace_pameti,_alokacni_algoritmy.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Principy_virtualni_pameti,_strankovani,_algoritmy_pro_vymenu_stranek,_vypadek_stranky,_strankovaci_tabulky,_segmentace.O!PS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Systemy_souboru,_adresarove_struktury.OPS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Bezpecnost,_autentifikace,_autorizace,_pristupova_prava.OPS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Architektura_ISO_OSI.O!PS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Rodina_protokolu_TCP_IP_(ARP,_IPv4,_IPv6,_ICMP,_UDP,_TCP)_-_adresace,_routing,_fragmentace,_spolehlivost,_flow_control,_congestion_control,_NAT.O!PS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Spojovane_a_nespojovane_sluzby,_spolehlivost,_zabezpeceni_protokolu.O.tex}

\section{Programovací jazyky}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Principy implementace procedurálních programovacích jazyků, oddělený překlad, sestavení.
\item Objektově orientované programování.
\item Neprocedurální programování, logické programování.
\item Generické programování.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/programovanie/Principy_implementace_proceduralnich_programovacich_jazyku,_oddeleny_preklad,_sestaveni.O.tex}
\input{informatika/programovanie/Objektove_orientovane_programovani.O.tex}
\input{informatika/programovanie/Neproceduralni_programovani,_logicke_programovani.OP!.tex}
\input{informatika/programovanie/Genericke_programovani_a_knihovny.O!P.tex}

\end{document}
