\emph{Vážený študent/čitateľ},

toto je zbierka vypracovaných otázok pre bakalárske skúšky Informatikov. Otáz\-ky boli vypracované študentmi MFF počas prípravy na tieto skúšky, a teda zatiaľ neboli overené kvalifikovanými osobami (profesormi/dokotorandmi mff atď.) - preto nie je žiadna záruka ich správnosti alebo úplnosti.

Väčšina textov je vypracovaná v čestine resp. slovenčine, prosíme dodržujte túto konvenciu (a obmedzujte teda používanie napr. anglických textov). Ak nájdete nejakú chybu, nepresnosť alebo neúplnú informáciu - neváhajte kontaktovať administrátora alebo niektorého z prispievateľov, ktorý má write-prístup k svn stromu, s opravou :-) Podobne - ak nájdete v \uv{texte} veci ako ??? a TODO, znamená to že danú informáciu je potrebné skontrolovať, resp. doplniť...

Texty je možné ďalej používať a šíriť pod licenciou \textbf{GNU GFDL} (čo pre všetkých prispievajúcich znamená, že musia súhlasiť so zverejnením svojich úprav podľa tejto licencie).

Veríme, že Vám tieto texty pomôžu k úspešnému zloženiu skúšok.

\begin{center}
\line(1,0){300}
\end{center}

\textbf{Hlavní writeři :-) }:
\begin{pitemize}
	\item \emph{ajs}
	\item \emph{andree} -- http://andree.matfyz.cz/
	\item \emph{Hydrant}
	\item \emph{joshis / Petr Dvořák}
	\item \emph{kostej}
	\item \emph{nohis}
	\item \emph{tuetschek} -- http://tuetschek.wz.cz/
\end{pitemize}

Úvodné verzie niektorých textov vznikli prepisom otázok vypracovaných \uv{písomne na papier}, alebo inak ne-{\TeX}-ovsky. Autormi týchto pôvodných verzií sú najmä nasledujúce osoby:
\emph{gASK}, \emph{Grafi}, \emph{Kate} (mat-15), \emph{Nytram}, \emph{Oscar}, \emph{Stando}, \emph{xStyler}. Časť je prebratá aj z pôvodných súborkových textov...
Všetkým patrí naša/vaša vďaka.
