\clearpage \input{format.tex} \clearpage
\title{\LARGE Učební texty k státní bakalářské zkoušce \\ Obecná informatika \\ Algoritmy a datové struktury}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\setcounter{section}{2}
\section{Algoritmy a datové struktury}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Časová složitost algoritmů, složitost v nejhorším a průměrném případě.
\item Třídy složitosti P a NP, převoditelnost, NP-úplnost.
\item Metoda ,,rozděl a panuj'' - aplikace a analýza složitosti.
\item Binární vyhledávací stromy, vyvažování, haldy.
\item Hašování.
\item Sekvenční třídění, porovnávací algoritmy, přihrádkové třídění, třídící sítě.
\item Grafové algoritmy - prohledávání do hloubky a do šířky, souvislost, topologické třídění, nejkratší cesta, kostra grafu, toky v sítích.
\item Tranzitivní uzávěr.
\item Algoritmy vyhledávání v textu.
\item Algebraické algoritmy - DFT, Euklidův algoritmus.
\item Základy kryptografie, RSA, DES.
\item Pravděpodobnostní algoritmy - testování prvočíselnosti.
\item Aproximační algoritmy.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Casova_slozitost_algoritmu,_slozitost_v_nejhorsim_a_prumernem_pripade.OPS.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Tridy_slozitosti_P_a_NP,_prevoditelnost,_NP-uplnost.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Metoda_rozdel_a_panuj_-_aplikace_a_analyza_slozitosti.O.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Binarni_vyhledavaci_stromy,_vyvazovani,_haldy.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Hasovani.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Sekvencni_trideni,_porovnavaci_algoritmy,_prihradkove_trideni,_tridici_site.OPS!.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Grafove_algoritmy_-_prohledavani_do_hloubky_a_do_sirky,_souvislost,_topologicke_trideni,_nejkratsi_cesta,_kostra_grafu,_toky_v_sitich.OP!S!.tex}
\input{informatika/teoreticka_informatika/Tranzitivni_uzaver.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Algoritmy_vyhledavani_v_textu.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Algebraicke_algoritmy_-_DFT,_Eukliduv_algoritmus.OPS.tex}
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Zaklady_kryptografie,_RSA,_DES.OPS.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Pravdepodobnostni_algoritmy_-_testovani_prvociselnosti.O.tex}
\input{informatika/algoritmy_a_ds/Aproximacni_algoritmy.O.tex}

\end{document}
