\newpage
\section{Neprocedurální programování}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Odlišnost procedurálního a neprocedurálního způsobu programování.
\item Principy funkcionálního a logického programování.
\item Lambda kalkulus, syntax, volné a vázané proměnné a principy redukce.
\item Churchova a Rosserova vlastnost a konsistence kalkulu.
\item Věty o pevném bodu.
\item Normální tvar objektů.
\item Typovaný lambda kalkul.
\item Curryho a Churchovy systémy typování.
\item Základní charakteristiky funkcionálních jazyků.
\item Hornova logika, Hornovy klausule.
\item Substituce, unifikace a jejich vlastnosti.
\item SLD-resoluce a logické programy.
\item Korektnost a úplnost SLD-resoluce.
\item Negace definovaná neúspěchem, obecné logické programy.
\item Čistý Prolog jako podmnožina Prologu.
\item Postačující podmínky ukončení výpočtu.
\item Unifikace bez kontroly výskytu proměnných.
\item Implementace Prologu.
\item Programování s omezujícími podmínkami: inferenční a prohledávací algoritmy splňování podmínek.
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{i1/neproceduralni_programovani/odlisnost_proceduralniho_a_neproceduralniho.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/principy.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/lambda_kalkulus.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/churchova_rosserova_vlastnost.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/vety_o_pevnem_bodu.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/normalni_tvar_objektu.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/typovany_lambda_kalkul.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/curryho_a_churchovy_systemy_typovani.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/zakladni_charakteristiky_funkcionalnich_jazyku.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/hornova_logika.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/substituce_unifikace.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/sld_rezoluce.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/korektnost_a_uplnost_sld_rezoluce.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/negace_definovana_neuspechem.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/cisty_prolog.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/postacujici_podminky_ukonceni_vypoctu.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/unifikace_bez_kontroly_vyskytu_promennych.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/implementace_prologu.tex}
\input{i1/neproceduralni_programovani/programovani_s_omezujicimi_podminkami.tex}