\newpage
\section{Neuronové sítě}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
\item Neurofyziologické minimum: struktura neuronu, typy synapsí, hlavní části mozku.
\item Modely pro učení s učitelem: perceptron, algoritmus zpětného šíření, strategie pro urychlení učení, interní reprezentace znalostí, generalizace, regularizační techniky.
\item Asociativní paměti; Hebbovské učení, BAM, Hopfieldův model, energetická funkce a hledání suboptimálních řešení.
\item Stochastické modely; simulované žíhání, Boltzmannův stroj.
\item Klastrovací techniky a samoorganizace; k-means algoritmus, hierarchické shlukování, evoluční stromy.
\item Umělé neuronové sítě založené na principu učení bez učitele; Ojův algoritmus učení, laterální inhibice, Kohonenovy mapy a jejich varianty pro učení s učitelem, sítě typu ART.
\item Modulární, hierarchické a hybridní modely neuronových sítí; adaptivní směsi lokálních expertů, vícevrstvé Kohonenovy mapy, sítě se vstřícným šířením, RBF-sítě, kaskádová korelace.
\item Genetické algoritmy, věta o schématech.
\item Aplikace umělých neuronových sítí a evolučních technik (analýza dat, bioinformatika, zpracování obrazové informace, robotika a další).
\end{pitemize}
\end{pozadavky}
\input{i1/neuronove_site/neurofyzologicke_minimum.tex}
\input{i1/neuronove_site/modely_pro_uceni_s_ucitelem.tex}
\input{i1/neuronove_site/asociativni_pameti.tex}
\input{i1/neuronove_site/stochasticke_modely.tex}
\input{i1/neuronove_site/klastrovaci_techniky_a_samooorganizace.tex}
\input{i1/neuronove_site/umele_neuronove_site.tex}
\input{i1/neuronove_site/modely_neuronovych_siti.tex}
\input{i1/neuronove_site/geneticke_algoritmy.tex}
\input{i1/neuronove_site/aplikace_umelych_neuronovych_siti.tex}